\chapter{Opis plików źródłowych aplikacji}
\label{cha:opiskodow}

Część wykorzystywanego kodu pochodzi z pracy \cite{Gl11}. Opis niezmienionych części aplikacji został pominięty. Aplikacja składa się z następujących klas:
\begin{itemize}
\item \verb!checkDialog! - klasa odpowiadająca za wyświetlenie rezultatu segmentacji oraz przekazanie decyzji użytkownika,
\begin{itemize}
\item \verb!setImage! - funkcja wyświetlająca obraz,
\end{itemize}
\item \verb!Database! - klasa odpowiedzialna za komunikację z bazą danych,
\begin{itemize}
\item \verb!insertStudent! - funkcja dodająca studenta do bazy,
\item \verb!insertEye! - funkcja dodająca kod tęczówki do bazy,
\item \verb!addLastStudentToGroup! - funkcja przypisująca ostatnio dodanego studenta do grupy,
\item \verb!searchStudent! - funkcja pozwalająca na pobranie studentów z~bazy,
\item \verb!createDB! - funkcja tworząca nową bazę danych,
\item \verb!getFaculties!, \verb!getSpecialisations!, \verb!getSubjects!, \verb!getTopics!, \verb!getGroups!, \verb!getClasses!, \verb!getFacultyById!, \verb!getSpecialisationsByFacultyId!, \verb!getSubjectsBySpecialisationId!, \verb!getTopicsBySubjectId!, \verb!getGroupsBySpecialisationId!, \verb!getSubjectYearAsString!, \verb!getGroupDayAsInt!, \verb!getGroupTime!- funkcje pozwalające na pobranie odpowiednich danych z~bazy,
\item \verb!changeSpecialisationName!, \verb!changeFacultyName!, \verb!changeSubject!, \verb!changeTopic,changeGroup! - funkcje pozwalająca na zmianę danych w~bazie,
\item \verb!addSpecialisation!, \verb!addFaculty!, \verb!addSubject!, \verb!addTopic!, \verb!addGroup!, \verb!addClass! - funkcje pozwalające na dodanie danych do bazy,
\end{itemize}
\item \verb!Image! - klasa pomocnicza służąca do przeprowadzania operacji na obrazach, większość metod tej klasy została opisana w pracy \cite{Gl11}
\begin{itemize}
\item \verb!gabor_filter! – funkcja tworząca obraz filtru Gabora ze zmienionymi parametrami oraz sposobem tworzenia filtru,
\end{itemize}
\item \verb!Iris! - klasa odpowiedzialna za segmentację oraz generację kodu tęczówki, większość metod tej klasy została opisana w pracy \cite{Gl11},
\begin{itemize}
\item \verb!find_flash_on_pupil! - funkcja wyszukująca odblask znajdujący się na źrenicy,
\item \verb!find_flash_center! - funkcja znajdująca cały odblask na źrenicy,
\item \verb!find_center_pupil! - funkcja dokonująca segmentacji źrenicy,
\item \verb!explode_circle! - funkcja realizująca algorytm eksplodujących okręgów,
\item \verb!explode_rs! - funkcja realizująca algorytm eksplodujących promieni,
\item \verb!masking! - funkcja tworząca kod tęczówki,
\item \verb!compare! - funkcja porównująca kody tęczówek, dodano rotację kodu tęczówki,
\end{itemize}
\item \verb!MainWindow! - klasa odpowiadająca za wyświetlanie okna głównego, większość metod tej klasy została opisana w pracy \cite{Gl11},
\begin{itemize}
\item \verb!checkSegmentation! - funkcja wyświetlająca okno klasy \verb!checkDialog!,
\item \verb!addToDB()! - funkcja dodająca studenta wraz z!jego kodem tęczówki do bazy oraz grupy
\item \verb!on_actionTestuj_folder_triggered! - funkcja dodająca do bazy użytkowników, których zdjęcia znajdują się w~wybranym folderze,
\item \verb!on_actionTestuj_baz_triggered! - funkcja pozwalająca na porównanie obrazów z~wybranego folderu z~kodami tęczówek zapisanych w~bazie,
\item \verb!on_actionEdycja_bazy_danych_triggered()! - funkcja wyświetlająca okno klasy \item \verb!TabWidget!,
\end{itemize}
\item \verb!TabWidget! - klasa odpowiadająca za wyświetlanie i~obsługę okna do edycji bazy danych,
\begin{itemize}
\item \verb!fillSpecialisations!, \verb!fillFaculties!, \verb!fillSubjects!, \verb!fillTopics!, \verb!fillGroups!, \verb!fillClasses! - funkcje wypełniające odpowiednie pola danymi pobranymi z bazy,
\item \verb!save! - funkcja zapisująca dane do bazy danych,
\item \verb!setDatabase! - funkcja ustawiająca używaną bazę danych.
\end{itemize}
\end{itemize}
