\chapter{Implementacja}
\label{cha:projekt}
~W tym rozdziale przedstawiono wszystkie technologie oraz algorytmy użyte podczas implementacji rozwiązania. Wg mnie to całe jest bez sensu.

\section{Przetwarzanie obrazów}
\label{sec:przetwarzanieObrazow}
(Tylko to jest przepisane ~w zasadzie ~z tamtego)
Z uwagi na charakter projektu wykorzystanych zostało dużo algorytmów używanych do przetwarzania obrazów. Najważniejsze ~z nich to:
\begin{itemize}
\item Binaryzacja - jest to zamiana obrazu ~w skali szarości na obraz binarny, ~w którym piksele przyjmują tylko dwie wartości: 0 lub 1. Dzięki temu można wykryć obiekty na obrazie ~i jest to główny sposób użycia ~w projekcie.
\item Przekształcenia morfologiczne, takie jak erozja, dylatacja, otwarcie, zamknięcie - przekształcenia stosowane są do obrazów binarny. Pozwalają ~w drobnym stopniu zmienić kształt wykrytego obiektu, aby lepiej pasował do dalszych operacji. 
\end{itemize}

nie wiem co ~z tym dalej zrobić, bo będzie dokładnie jak tam

\section{Język programowania}
\label{sec:jezykProgramowania}
Wybranym językiem programowania jest C++. Wszelkie zalety tego języka, które miały wpływ na wybór zostały przedstawione ~w pracy \cite{Gl11}. Dzięki doświadczeniu w używaniu tego języka programowania można było szybciej oraz wydajniej zrealizować projekt.

\section{Biblioteka do przetwarzania obrazow}
\label{sec:bibliotekaObrazow}
Często używaną biblioteką używaną przy przetwarzaniu obrazów jest biblioteka OpenCV. Posiada dużą ilość zaimplementowanych algorytmów oraz wykazuje szybką ich realizację. Także ~w tym projekcie została ona użyta. Główne czynniki wpływające na ten wybór są przedstawione ~w pracy \cite{Gl11}. Także doświadczenie ~w używaniu tej biblioteki miało wpływ. Dzięki temu można był szybciej oraz efektywniej zrealizować projekt.

\section{Biblioteka do interfejsu graficznego}
\label{sec:interfejsGraficzny}
Użytą biblioteką do tworzenia interfejsu graficznego jest biblioteka Qt. Jej zalety przedstawione są w parcy \cite{Gl11}. Znajomość tej biblioteki nie była duża, ale dzięki dobrej dokumentacji można było szybko poznać sposób działania oraz efektywnie wykorzystać możliwości biblioteki.

\section{Baza danych}
\label{sec:bazaDanych}

